<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE dmodule [
<!ENTITY ICN-MTPM-A-002000-A-MDMKD-00001-A-001-01 SYSTEM "ICN-MTPM-A-002000-A-MDMKD-00001-A-001-01.cgm" NDATA cgm>
<!ENTITY ICN-MTPM-A-002000-A-MDMKD-00002-A-001-01 SYSTEM "ICN-MTPM-A-002000-A-MDMKD-00002-A-001-01.cgm" NDATA cgm>
<!NOTATION cgm PUBLIC "-//USA-DOD//NOTATION Computer Graphics Metafile//EN">
]>
<dmodule xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.s1000d.org/S1000D_4-1/xml_schema_flat/descript.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://www.purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<identAndStatusSection>
<dmAddress>
<dmIdent>
<dmCode modelIdentCode="MTPM" systemDiffCode="A" systemCode="00" subSystemCode="0" subSubSystemCode="0" assyCode="00" disassyCode="00" disassyCodeVariant="A" infoCode="012" infoCodeVariant="A" itemLocationCode="A"></dmCode>
<language countryIsoCode="RU" languageIsoCode="ru"></language>
<issueInfo issueNumber="001" inWork="01"></issueInfo>
</dmIdent>
<dmAddressItems>
<issueDate year="2024" month="06" day="24"></issueDate>
<dmTitle>
<techName>Линейная траверса</techName>
<infoName>Общие предупреждения и предостережения и данные по мерам безопасности</infoName>
</dmTitle>
</dmAddressItems>
</dmAddress>
<dmStatus issueType="new">
<security securityClassification="01"></security>
<responsiblePartnerCompany enterpriseCode="MDMKD">
<enterpriseName>МОДУЛЬ МКД</enterpriseName>
</responsiblePartnerCompany>
<originator enterpriseCode="MDMKD">
<enterpriseName>МОДУЛЬ МКД</enterpriseName>
</originator>
<applic>
<displayText>
<simplePara>ВСЕ</simplePara>
</displayText>
</applic>
<brexDmRef>
<dmRef xlink:type="simple" xlink:actuate="onRequest" xlink:show="replace" xlink:href="URN:S1000D:DMC-S1000D-E-04-10-0301-00A-022A-D">
<dmRefIdent>
<dmCode modelIdentCode="S1000D" systemDiffCode="E" systemCode="04" subSystemCode="1" subSubSystemCode="0" assyCode="0301" disassyCode="00" disassyCodeVariant="A" infoCode="022" infoCodeVariant="A" itemLocationCode="D"></dmCode>
</dmRefIdent>
</dmRef>
</brexDmRef>
<qualityAssurance>
<unverified></unverified>
</qualityAssurance>
</dmStatus>
</identAndStatusSection>
<content>
<description>
<levelledPara>
<title>Общие сведения</title>
<para>Настоящие меры безопасности распространяются на все этапы эксплуатации изделия. Выполнение установленных мер безопасности обязательно независимо от срочности работ и других причин.</para>
<para>При эксплуатации изделия обслуживающий персонал должен знать и соблюдать меры безопасности и правила технической эксплуатации (обслуживания), требования правил по охране труда (правил безопасности) при различных видах работ, а также требования инструкций по технике безопасности, действующих в эксплуатирующих организациях, местах хранения, и выполнять требования, предъявляемые нормативными документами и инструкциями изготовителя. К эксплуатации и обслуживанию изделия должны допускаться лица, изучившие настоящее рукодство по технической эксплуатации (РЭ), а также прошедшие инструктаж по технике безопасности.</para>
<para>При выполнении вышеуказанных работ необходимо строго соблюдать дисциплину и выполнять следующие основные правила по технике безопасности:<randomList>
<listItem>
<para>все работы выполнять под руководством лица, ответственного за проведение работ;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>подъем, спуск, перемещение изделия краном, а также установку на горизонтальной поверхности производить осторожно, не допуская ударов и резких толчков;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>рабочая площадка должны быть освобождена от посторонних предметов;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>поверхность рабочей площадки должна быть ровной и очищенной от загрязнений и мусора;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>использовать только исправные приспособления, принадлежности и инструмент.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
<para>При эксплуатации изделия необходимо соблюдать требования:<randomList>
<listItem>
<para>к персоналу;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>электробезопасности и другие правила безопасности при эксплуатации электрооборудования;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>пожарной безопасности;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>безопасности при эксплуатации оборудования;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>безопасности при проведении погрузочно-разгрузочных работ;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>безопасности при работах на высоте;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>безопасности при воздействии химических
загрязняющих веществ.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
<para>Рабочая площадка должна ограждаться и охраняться. При необходимости должны выставляться рабочие для предотвращения проникновения посторонних лиц в зону строительных работ. Зона строительных работ должна быть ограждена или обозначена знаками безопасности и предупредительными надписями, а при необходимости должны быть предусмотрены предупредительные звуковые сигналы. В соответствующих местах должны быть установлены специальные таблички: «Въезд», «Выезд», «Проход закрыт», «Опасная зона», «Не стой под грузом» и другие.</para>
<para>Во время работ с изделием запрещается:<randomList>
<listItem>
<para>присутствать в зоне выполнения работ посторонним лицам, а также работникам в нетрезвом состоянии или состоянии наркотического опьянения;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>находиться людям на поднимаемых или опускаемых конструкциях;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>поднимать или опускать людей;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>находиться людям под монтируемыми элементами конструкций и оборудованием, а также вносить какие-либо исправления в них в процессе подъема, до их установки и закрепления;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>оставлять<emphasis></emphasis>поднятые элементы конструкций и оборудования на весу во время перерывов в работе;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>поднимать элементы конструкции, не имеющие монтажных мест или меток, обеспечивающих их правильную строповку и монтаж, а также грузы свыше 10 тонн;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>временно крепить при сборке отдельные элементы конструкций неполным крепежом;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>сбрасывать с высоты какие-либо предметы;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>допускать к месту выполнения работ лица, не связанные с проведением работ.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
<para> Особую опасность представляют подвижные элементы траверсы, такие как:<randomList>
<listItem>
<para>башня;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>каретки;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>цепи привода кареток;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>держатели цепи привода кареток;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>цепь привода башни;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>звездочки привода цепей;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>звездочки электродвигателей;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>кабельнесущая траковая цепь;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>овальное звено с такелажной скобой;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>цепные стропы.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
<para>Опасные зоны при работе с траверсой, которые представляют риск получения травм и увечий для персонала <internalRef internalRefId="fig-001" internalRefTargetType="irtt01" xlink:href="#fig-001"></internalRef>.</para>
<figure id="fig-001">
<title>Наиболее опасные зоны при работе с траверсой</title>
<graphic infoEntityIdent="ICN-MTPM-A-002000-A-MDMKD-00001-A-001-01" xlink:href="ICN-MTPM-A-002000-A-MDMKD-00001-A-001-01.cgm" reproductionHeight="210mm" reproductionWidth="170mm" xlink:type="simple"></graphic>
<graphic infoEntityIdent="ICN-MTPM-A-002000-A-MDMKD-00002-A-001-01" xlink:href="ICN-MTPM-A-002000-A-MDMKD-00002-A-001-01.cgm" reproductionHeight="210mm" reproductionWidth="170mm"></graphic>
</figure>
</levelledPara>
<levelledPara>
<title>Требования к персоналу</title>
<para>К работам с изделием допускается квалифицированный персонал, прошедший обучение по правилам эксплуатации и техники безопасности и имеющий:<randomList>
<listItem>
<para>специальную подготовку;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>знания об изделии и об оборудовании, установленном на изделии;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>знания о действующей технической документации;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>практические навыки в работе в объеме функциональных обязанностей.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
<para>Перед началом выполнения работ персонал должен быть ознакомлен с характером, условиями выполнения работ и правилами техники безопасности, а также должен получить соответствующий инструктаж по характеру предстоящей работы с указанием возможных опасностей при выполнении работ. Инструктаж необходимо оформить записями в журнале инструктажа. При организации работ должны быть учтены реальные условия проведения работ, для обеспечения безопасности персонала.</para>
<para>До начала выполнения демонтажно/монтажных работ необходимо установить порядок обмена условными сигналами между лицом, руководящим монтажом и монтажниками. Все сигналы должны подаваться только одним лицом, кроме сигнала «СТОП», который может быть подан любым работником, заметившим явную опасность.</para>
<para>Во время работ совмещение отверстий и проверка их совпадения в монтируемых деталях должны проводиться с использованием специального инструмента. Проверять совпадение отверстий и монтируемых деталей пальцами рук категорически запрещается!</para>
<para>При работе на высоте более 1,5 м от земли монтажники должны использовать предохранительные пояса. При нарушении правил пользования предохранительным поясом, монтажник должен быть подвергнут административному взысканию и отстранен от работы.</para>
<para>Все лица, находящиеся на строительной площадке, обязаны носить защитные каски. Лица без защитных касок и других необходимых средств индивидуальной защиты к выполнению работ не допускаются!</para>
<para>При эксплуатации изделия следует дополнительно руководствоваться эксплуатационной документацией (ЭД) на покупные и комплектующие изделия (ПКИ), а также настоящим РЭ.</para>
</levelledPara>
<levelledPara>
<title>Требования электробезопасности</title>
<para>При эксплуатации изделия должны соблюдаться требования, которые изложены в  «Правилах технической эксплуатации
электроустановок потребителей», «Межотраслевых правилах по охране труда при
эксплуатации электроустановок».</para>
<para>При проведении работ необходимо соблюдать правила техники безопасности для
установок с напряжением до 1000 В.</para>
<para>При эксплуатации изделия запрещается:<randomList>
<listItem>
<para>подключать и отключать электрические соединители кабелей, находящихся под напряжением;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>включать электропитание при неисправной изоляции электрических цепей;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>включать электропитание технических средств при снятых дверцах распределительных шкафов, за исключением случаев проведения регулировки лицами, имеющими
допуск;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>пользоваться неисправными или имеющими повреждения приборами;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>касаться открытыми частями тела деталей средств, находящихся под высоким
напряжением;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>использовать кабели и другое электрооборудование с поврежденной изоляцией;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>отвлекать внимание лиц, работающих с аппаратурой, находящейся под напряжением.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
<para>При подключении (отключении) изделия к источнику силового электропитания и техническом обслуживании необходимо использовать средства индивидуальной защиты:<randomList>
<listItem>
<para>диэлектрические резиновые перчатки;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>диэлектрический ковер;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>плакаты предупреждающие «НЕ ВКЛЮЧАТЬ! РАБОТАЮТ ЛЮДИ»,  «КАБЕЛЬ ПОД НАПРЯЖЕНИЕМ», «НАХОДИТСЯ ПОД НАПРЯЖЕНИЕМ!», «СТОЙ!
НАПРЯЖЕНИЕ!» (или «ОСТОРОЖНО! ЭЛЕКТРИЧЕСКОЕ НАПРЯЖЕНИЕ!») и другие;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>инструмент с диэлектрическими ручками.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
</levelledPara>
<levelledPara>
<title>Требования пожарной безопасности</title>
<para>При эксплуатации изделия должны соблюдаться «Правила противопожарного режима в Российской Федерации»,  утвержденные постановлением Правительства
Российской Федерации
от 16.09.2020  № 1479.</para>
<para>Пожарная безопасность изделия обеспечивается:<randomList>
<listItem>
<para>применяемыми конструкционными материалами;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>технологическими мероприятиями при изготовлении;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>мероприятиями по обеспечению пожарной безопасности.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
<para>При эксплуатации изделия запрещается:<randomList>
<listItem>
<para>курить и пользоваться открытым огнем;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>нарушать установленные правила работы с легковоспламеняющимися и
пожароопасными материалами — эмалями, лаками, клеями, растворителями,
различными горюче-смазочными материалами;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>складывать в непосредственной близости от изделия промасленные или
пропитанные топливом (растворителями) тряпки, ветошь, бумагу.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
<para>Использованную обтирочную ветошь, промасленные или пропитанные топливом
(растворителями) материалы следует складировать в специально отведенном месте
вне пределов рабочей площадки и далее утилизировать (отправлять на свалку, при
отсутствии такой возможности сжигать или закапывать).</para>
<para>Хранение легковоспламеняющихся, самовозгораемых и других пожароопасных
материалов должно производиться  в специально отведенных для этого
местах и только в специальной таре.</para>
<para>В случае возникновения пожара необходимо:<randomList>
<listItem>
<para>подать голосом тревожный сигнал «ПОЖАР» для оповещения окружающего
(находящегося поблизости) персонала;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>немедленно сообщить по телефону в пожарную часть и вызвать пожарных;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>провести тушение очага возгорания с помощью огнетушителей и другими
противопожарными средствами.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
</levelledPara>
<levelledPara>
<title>Требования безопасности при эксплуатации оборудования, проведении погрузочно-разгрузочных работ,
работе на высоте</title>
<para>Запрещается перемещение людей на изделии при его эксплуатации.</para>
<para>Демонтажно-монтажные и погрузочно-разгрузочные работы при скорости ветра более 15 м/с не допускаются. Запрещается нагружать изделие массой,
превосходящей его грузоподъемность.</para>
<para>При работах с изделием запрещается:<randomList>
<listItem>
<para>находиться под стрелой крана с поднятым изделием;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>находиться на пути возможного движения стрелы крана.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
<para>Не допускается самопроизвольное нарушение фиксации и изменение заданного
положения подъемных устройств при проведении погрузочно-разгрузочных работ.</para>
<para>При эксплуатации изделия должны соблюдаться «Правила по охране труда при погрузочно-разгрузочных работах и размещении грузов», утвержденные приказом Министерства труда и социальной защиты РФ
от 15.12.2020  № 753н.</para>
<para>Погрузочно-разгрузочные работы производить в соответствии с правилами безопасной
эксплуатации грузоподъемных машин (подъемно-транспортного оборудования), типовыми
инструкциями для ответственных лиц, крановщиков, стропальщиков, правилами безопасности при производстве погрузочно-разгрузочных (такелажных) работ на
различных видах транспорта, и в соответствии с требованиями эксплуатационных
документов на транспортные и грузоподъемные средства.</para>
</levelledPara>
<levelledPara>
<title>Требования безопасности при воздействии химических
загрязняющих веществ</title>
<para>При работе с лакокрасочными материалами, растворителями, клеями, средствами
дезинфекции и средствами специальной обработки необходимо соблюдать
установленные для них правила применения и меры безопасности. При необходимости
пользоваться соответствующими средствами защиты. При возникновении раздражения
кожи и глаз необходимо сразу прекратить все работы и обратиться за медицинской
помощью.</para>
</levelledPara>
<levelledPara>
<title>Требования  к средствам защиты</title>
<para>При выполнении работ необходимо использовать средства индивидуальной защиты, соответствующие виду выполнемых работ:<randomList>
<listItem>
<para>спецодежда и обувь — защита от воздействия общих производственных загрязнений и механических повреждений. При работе с красками, эмалями и т.д. необходимо использовать одноразовый комбинезон;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>каска — защита от механических повреждений;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>перчатки — защита от воздействия химических веществ, электрического тока и т.д.;</para>
</listItem>
<listItem>
<para>средства защиты лица — защита от воздействия паров химических веществ.</para>
</listItem>
</randomList>
</para>
</levelledPara>
</description>
</content>
</dmodule>
